Привет! Меня зовут Федя Ноздрин, я креативный директор в AGIMA. В этой статье расскажу, что такое генеративный дизайн и зачем он нужен. Пишу я ее не для профи — они и так всё знают. Я пишу ее для тех, кто задается вопросом: зачем учиться дизайну, когда всё то же самое уже умеют нейросети? На самом деле умеют они не всё и без дизайнера в целом почти бесполезны. Объясняю!
Генеративный дизайн — это подход к проектированию, который предполагает использование компьютерных алгоритмов и искусственного интеллекта. С его помощью создают художественные, дизайнерские и промышленные элементы. А основан такой дизайн на заданных правилах и параметрах.
Алгоритмы генерируют уникальные результаты, которые применяют в архитектуре, моде, графическом дизайне и даже искусстве.
По сути, генеративный дизайн — это смесь математики и технологий. Математика — это про алгоритмы и визуальные уравнения. А технологии — про софт. Его мы либо создаем сами, либо пользуемся готовым. В итоге получаем удобный инструмент, который помогает дизайнерам выходить за привычные рамки.
Сначала немного об истории, потом — об инструментах.
Одно из самых простых генеративных (они же порождающие) устройств — калейдоскоп. В нем мелкие цветные детали складывают в уникальный узор при каждом повороте. Пример из совсем уж докомпьютерного прошлого — карты Таро. Суть расклада заключается в том, чтобы найти «решение» какой-то проблемы через случайную комбинацию картинок.
Использование генеративных устройств изначально вообще не было связано с какой-либо технологией. Порождающие устройства встречались даже в древних культурах. Например, в Древней Индии существовала игра в кости, с помощью которой предсказывали будущее. Принцип был тот же: случайная комбинация знаков давала уникальную комбинацию, которую можно было как-то трактовать.
У нас в стране генеративный дизайн начали развивать еще в 20 веке. Называлось оно кибернетическим искусством. Один из интересных примеров визуального искусства — ASCII-арт. Это изображения, созданные с использованием символов, цифр, букв или знаков. Мы и сейчас применяем что-то наподобие в переписках — ¯\_(ツ)_/¯. Но в советские годы изображения были, конечно, сложнее.
Генеративное искусство развивалось в визуальной сфере, музыке и поэзии. С помощью ЭВМ в специализированных институтах могли создавать мелодии или разрабатывать аккомпанементы, писать стихи и создавать скульптуры. Правда, занимались им в основном отдельные энтузиасты. Поэтому к моменту распада СССР отечественное кибернетическое искусство начало забываться.
Благодаря генеративному дизайну можно быстро создавать бесконечное количество вариантов. Это стали использовать, например, архитекторы. С помощью нейросетей они исследуют различные концепции и выбирают лучшие. Алгоритмы способны создавать нестандартные, органические или сложные формы, которые невозможно создать традиционными методами. Поэтому генеративный подход постепенно набирает популярность. Генеративный дизайн оптимизирует проектирование и производство. С его помощью можно разрабатывать прочные материалы и не тратить на этом большие деньги. При этом алгоритм учтет факторы окружающей среды. Поэтому архитектурное решение будет еще и более экологичным и устойчивым.
Например, к помощи генеративного дизайна прибегают ребята из архитектурного бюро MAD Architects. Ниже несколько их работ.
Генеративный подход используют и в промышленном дизайне. Это помогает сокращать использование синтетических материалов, снижает негативное воздействие на экологию. А еще нейросети синтезируют необычные формы — например, аэродинамичные автомобили. Они выглядят футуристично и развивают высокую скорость.
В медицине генеративный дизайн позволяет создавать индивидуальные медицинские элементы под особенности скелета. В графике его вообще используют уже повсеместно. Многие инструменты на слуху — нейросети Midjourney, DALL-E, Stable Diffusion. С помощью генеративного дизайна визуализируют данные. И вообще он стал уже почти неотъемлемой частью нашей жизни.
Покажу несколько примеров, которые, на мой взгляд, показывают, что генеративный дизайн может стать инструментов для создания свежих и ярких идей.
Команда вина Brute не так давно показала, как можно с помощью генеративного дизайна создавать упаковочные коробки. Причем они будут не просто красивые, но и функциональные. Чтобы разработать их, они сконцентрировались на качестве винограда, из которого делают вино.
Лоза растет в определенных условиях. Условия могут отличаться из года в год. Ветер, дожди, количество солнца и среднесуточная температура — всё влияет на вкус ягод и, следовательно, вина. Команда Brute решила обыграть это и каждый год делать новую упаковку. В дизайне используют параметры, при которых поспел виноград.
В итоге по упаковке каждой новой партии можно предположить, в каких условиях зрел урожай и как это могло сказаться на вкусе и аромате. Удобно, красиво и привлекает внимание к бренду.
Следующий кейс разработали дизайнеры автомобильной марки Lexus. Они решили сделать коллаборацию с киберспортивной командой 100 Thieves. Ребята проанализировали стратегию и историю 100 Thieves, обратили внимание, как те передвигались по турнирным таблицам на чемпионатах. И в итоге отразили это в дизайне новой модели.
По сути, дизайн этого автомобиля показывает путь игроков к победе. Во-первых, выглядит эффектно, а во-вторых, опять-таки привлекает внимание. И к бренду Lexus, и к самой команде. Генеративный подход используют в том числе для создания айдентики. Классный пример — Люксембургская филармония. Ее логотип меняется в зависимости от того, какую композицию в данный момент играют на ее сцене. Новый логотип — новое восприятие.
В этом случае мы больше узнаем и про репертуар филармонии, и про само учреждение. И даже про музыку.
Пример советского кибернетического искусства показывает, что между творчеством и генеративным подходом давние отношения. Так что в современной арт-индустрии много художников, которые активно им пользуются.
Например, дизайнер Нери Оксман, изобрела свое направление — био-дизайн, основанный на материальной экологии. Она создает большинства своих работ используя естественные процессы, которые не наносят вреда окружающей среде. Например, инсталляция «Шелковый павильон», которую буквально соткали сотни шелкопрядов. Подробнее о ее работах можно узнать из сериала Абстракция: Искусство дизайна.
Генеративный дизайн используют и модельеры. Представьте себе одежду, созданную специально под ваши характеристики: учитывающую форму вашего тела или реагирующую на тепло. Это вполне реализуемо и, скорее всего, ждет нас в будущем. Генеративный дизайн дает уникальные возможности для творчества и инноваций. Он открывает двери для поиска неожиданных решений и позволяет создавать дизайн, который невозможно было бы создать с использованием традиционных методов. Тут речь не только о цветах и формах, но и о внешних условиях, вычислениях, неожиданных комбинациях. Другими словами, при генеративном подходе компьютер становится нашим партнером. Этот партнер никогда не заменит человека, поскольку именно человек задает ему параметры и правила. Без структурных ограничений вроде цветовой схемы генеративный дизайн был бы невозможен. Человек в этом случае — креативный руководитель. Он определяет направление для графики.
Затем он либо сам разрабатывает инструменты для генерации, либо обращается к программному обеспечению. Генеративный подход предполагает бесконечное множество вариантов. Важно, чтобы человек после этого отобрал те изображения из этого множества, которые ему больше нравятся.
Поэтому заменить дизайнера нейросетью невозможно.
В первую очередь, это, конечно же, нейросети, с которыми мы можем взаимодействовать через текстовые запросы или промпты. Я не буду подробно останавливаться на этом, поскольку это уже широко известная и популярная тема. Их великое множество.
Нодовое программирование. В нем используются узлы или ноды, каждый из которых представляет определенную функцию. Человек, создающий работу, расставляет ноды в нужном порядке. В результате это дает параметрический вывод. Для знакомства с нодовым программированием отлично подходят такие программы, как Blender или TouchDesigner. Обе бесплатные.
Еще один вариант — полноценное программирование. Для этого на помощь приходят две библиотеки: Processing или P5.js. Эти инструменты отлично подойдут для дизайнеров, которые хотят изучить визуальное программирование. Processing — это язык программирования, основанный на Java. С его помощью создают различные аудио- и видеоинсталляции, которые мы видим в музеях по всему миру. P5.js — это тот же Processing, но переведенный на классический JavaScript. С его помощью мы можем создавать наши шедевры прямо в окне браузера и использовать в вебе.
Генеративный дизайн — это не только метод. Это новая парадигма в создании искусства и дизайна, но у этой парадигмы крепкие корни в истории человечества.
Генеративный дизайн основан на вычислительных алгоритмах и искусственном интеллекте. Он помогает синтезировать художественные и промышленные элементы.
Генеративный дизайн открывает новые горизонты для творчества, позволяет думать и действовать по-новому. В этом его сила.
Компьютеры при генеративном подходе — это партнеры человека, Именно человек создает для них ограничения. Так что без человека ничего у машины не получится.
Если вам интересно узнать подробнее о каких-то аспектах или есть свой опыт в генеративном дизайне — пишите, обязательно обсудим в комментариях. А заодно подпишитесь на наш телеграм-канал — там мы рассказываем про тренды в дизайне.
Как приручить чат GPT. Я проверил, кто пишет код быстрее — я или он
Автоматизация найма: как мы запустили HR-бота и избавились от рутинной работы при поиске кандидатов
Как заказчик пришел к нам за новой фичей, а мы его отговорили
Пользователь